% se puede agregar la opción [english] para 
%  memorias o tesis en inglés (borrando el archivo .aux)
\documentclass{umemoria} 

\depto{Departamento de Física}
\author{Benjamín Ignacio Pérez Estay}
\title{Characterization of \textit{E.coli} swimming near sinusoidal surfaces }

% incluir ambos comandos para una doble titulación
%  o quitar el comando que no aplica
\tesis{Magíster en Ciencias, mención Física}
%\tesis{Doctor en ???} % incluir solo este comando para doctorados

% puede haber varios profesores guía seperados por coma;
% pero si es una memoria, solo puede haber un profesor guía
\guia{María Luisa Cordero, Néstor Sepúlveda, Rodrigo Soto} 

% puede haber varios profesores co-guía seperados por coma;
% pero si es una memoria, el profesor co-guía será el primer
% integrante de la comisión
%\coguia{Nombre Completo Co-Guía} % incluir en caso de co-guía de *tesis*

%\cotutela{Nombre Institución} % incluir en caso de cotutela

\comision{Claudia Trejo, Sergio Rica}

%\auspicio{Nombre Institución} % incluir en caso de recibir financiamiento

% tiene que ser el año en que se da el examen de título/grado (defensa)
%\anho{2021} % incluir solo para reemplazar el año actual

\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{svg}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig, blindtext}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{makecell}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{changepage}
\usepackage{cancel}
\DeclareSIUnit\rpm{rpm}
\DeclareSIUnit\molar{M}
\DeclareSIUnit\OD{OD$_{600}$}
\DeclareSIUnit\cells{cells}
\DeclareSIUnit\pixels{px}
\bibliographystyle{ieeetr}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\sloppy
\frontmatter
\maketitle

\input{abstract}
\input{resumen}

\begin{dedicatoria}
Por todas las bacterias que vivieron y murieron en esta tesis
\end{dedicatoria}

\begin{thanks}
Esta tesis, ha sido el fruto de mucho trabajo a lo largo de los últimos dos años. Estos han sido años complicados debido a la pandemia mundial. Pero es en los momentos díficiles cuando apreciamos a las personas que nos rodean. Es por esto que quiero agradecer a todos quienes me han apoyado.

Primero, quiero agradecer a mi polola y mejor amiga Pauli. Vivir juntos ha sido increíble. Cocinar, ver series, hablar y reírme contigo me hace muy feliz. Contar con alguien que apañe en los momentos de trabajo y de descanso es muy importante para mí. Estoy emocionado por empezar esta nueva etapa contigo en Europa, que se que nos divertiremos mucho. 

Para mis excelentes profesores, Rodrigo, María Luisa y Néstor, gracias por todas las ideas que han compartido conmigo. Aprendí de ustedes a hacer modelos y experimentos, dandome una perspectiva mucho más profunda de mi trabajo, lo cual valoro mucho. Ustedes saben mejor que nadie la dedicación que le hemos puesto a esta investigación y sin su ayuda no sería lo mismo. Me alegro de saber que sus enseñanzas me acompañaran en mi vida como cientifico. Han hecho un trabajo excelente.

A mis colegas, Kevin y Cristian, les agradezco por enseñarme a hacer experimentos con bacterias. Hace un año, para mí las bacterias eran un objeto en mis simulaciones, pero gracias a ustedes ahora me encuentro pensando en nuevos experimentos para explorar en la frontera del conocimiento. Además, les agradezco su ayuda y compañía en los días de laboratorio. En parte por ustedes es que he disfrutado tanto haciendo experimentos.

También quiero agradecer a mis amigos, Luquitas, Mau, Byron, Paula, Pauli, Robert, Raza y Nico, que me acompañaron durante la carrera, gracias por hacerme disfrutar de todos esos momentos junto a ustedes. Realmente hicieron que estudiar hasta tarde fuera divertido. Las conversaciones interesantes, los juegos de mesa, las oncecitas y el estudio con ustedes son mis recuerdos más preciado en la universidad. También a mis amigos Talo, Alonso, Diegui y Piña, gracias por todas esas horas de juegos junto a ustedes, que tanto se necesitan cuando hay que descansar.

Por último, agradezco a mi familia, Pía, Sergio, Cata y Nico, por su apoyo incondicional en todos los momentos de mi vida. Somos una familia muy unida y eso es muy importante para mí. Quiero que sepan que aunque ahora me vaya fuera del país, siempre estaremos juntos y que los quiero mucho.

\end{thanks}

\tableofcontents
\listoftables % opcional
\listoffigures % opcional

\mainmatter

\input{intro.tex}
\input{cap2.tex}
\input{cap3.tex}
\input{cap4.tex}
\input{conclu.tex}


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\begin{appendices}
\input{anexoA.tex}
\label{appendix:figures}
\end{appendices}
\end{document}